在前面的课程中，我们深入介绍了 Dubbo 架构中的 Dubbo Remoting 层的相关内容，了解了 Dubbo 底层的网络模型以及线程模型。从本课时开始，我们就开始介绍 Dubbo Remoting 上面的一层—— Protocol 层（如下图所示），**Protocol 层是 Remoting 层的使用者**，会通过 Exchangers 门面类创建 ExchangeClient 以及 ExchangeServer，还会创建相应的 ChannelHandler 实现以及 Codec2 实现并交给 Exchange 层进行装饰。

![Drawing 0.png](assets/Ciqc1F-FS2eAdVorABDINpNLpXY061.png)

Dubbo 架构中 Protocol 层的位置图

**Protocol 层在 Dubbo 源码中对应的是 dubbo-rpc 模块**，该模块的结构如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/Ciqc1F-FS4aAMyvkAABpKhWTC9Q132.png)

dubbo-rpc 模块结构图

我们可以看到有很多模块，和 dubbo-remoting 模块类似，其中 **dubbo-rpc-api 是对具体协议、服务暴露、服务引用、代理等的抽象，是整个 Protocol 层的核心**。剩余的模块，例如，dubbo-rpc-dubbo、dubbo-rpc-grpc、dubbo-rpc-http 等，都是 Dubbo 支持的具体协议，可以看作dubbo-rpc-api 模块的具体实现。

### dubbo-rpc-api

这里我们首先来看 dubbo-rpc-api 模块的包结构，如下图所示：

![Drawing 2.png](assets/CgqCHl-FS5CAP7kCAADYKrhf28A273.png)

dubbo-rpc-api 模块的包结构图

根据上图展示的 dubbo-rpc-api 模块的结构，我们可以看到 dubbo-rpc-api 模块包括了以下几个核心包。

- filter 包：在进行服务引用时会进行一系列的过滤，其中包括了很多过滤器。
- listener 包：在服务发布和服务引用的过程中，我们可以添加一些 Listener 来监听相应的事件，与 Listener 相关的接口 Adapter、Wrapper 实现就在这个包内。
- protocol 包：一些实现了 Protocol 接口以及 Invoker 接口的抽象类位于该包之中，它们主要是为 Protocol 接口的具体实现以及 Invoker 接口的具体实现提供一些公共逻辑。
- proxy 包：提供了创建代理的能力，在这个包中支持 JDK 动态代理以及 Javassist 字节码两种方式生成本地代理类。
- support 包：包括了 RpcUtils 工具类、Mock 相关的 Protocol 实现以及 Invoker 实现。

没有在上述 package 中的接口和类，是更为核心的抽象接口，上述 package 内的类更多的是这些接口的实现类。下面我们就来介绍这些在 org.apache.dubbo.rpc 包下的核心接口。

### 核心接口

在 Dubbo RPC 层中涉及的核心接口有 Invoker、Invocation、Protocol、Result、Exporter、ProtocolServer、Filter 等，这些接口分别抽象了 Dubbo RPC 层的不同概念，看似相互独立，但又相互协同，一起构建出了 DubboRPC 层的骨架。下面我们将逐一介绍这些核心接口的含义。

首先要介绍的是 Dubbo 中非常重要的一个接口——**Invoker 接口**。可以说，Invoker 渗透在整个 Dubbo 代码实现里，Dubbo 中的很多设计思路都会向 Invoker 这个概念靠拢，但这对于刚接触这部分代码的同学们来说，可能不是很友好。

这里我们借助如下这样一个精简的示意图来对比说明两种最关键的 Invoker：服务提供 Invoker 和服务消费 Invoker。

![Lark20201013-153553.png](assets/Ciqc1F-FWQuAb1ypAAC0qPg0sWQ701.png)

Invoker 核心示意图

以 dubbo-demo-annotation-consumer 这个示例项目中的 Consumer 为例，它会拿到一个 DemoService 对象，如下所示，这其实是一个代理（即上图中的 Proxy），这个 Proxy 底层就会通过 Invoker 完成网络调用：
```
@Component("demoServiceComponent")

public class DemoServiceComponent implements DemoService {

    @Reference

    private DemoService demoService;

    @Override

    public String sayHello(String name) {

        return demoService.sayHello(name);

    }

}
```

紧接着我们再来看一个 dubbo-demo-annotation-provider 示例中的 Provider 实现：
```
@Service

public class DemoServiceImpl implements DemoService {

    @Override

    public String sayHello(String name) {

        return "Hello " + name + ", response from provider: " + RpcContext.getContext().getLocalAddress();

    }

}
```

这里的 DemoServiceImpl 类会被封装成为一个 AbstractProxyInvoker 实例，并新生成对应的 Exporter 实例。当 Dubbo Protocol 层收到一个请求之后，会找到这个 Exporter 实例，并调用其对应的 AbstractProxyInvoker 实例，从而完成 Provider 逻辑的调用。这里我先帮你找出了最重要的两类 Invoker ，简单介绍了它们工作场景，当然 Dubbo 中还有其他类型的 Invoker，后面我们再一一介绍。

下面来看 Invoker 这个接口的具体定义，如下所示：
```
public interface Invoker<T> extends Node {

    // 服务接口

    Class<T> getInterface();

    // 进行一次调用，也有人称之为一次"会话"，你可以理解为一次调用

    Result invoke(Invocation invocation) throws RpcException;

}
```

**Invocation 接口**是 Invoker.invoke() 方法的参数，抽象了一次 RPC 调用的目标服务和方法信息、相关参数信息、具体的参数值以及一些附加信息，具体定义如下：
```
public interface Invocation {

    // 调用Service的唯一标识

    String getTargetServiceUniqueName();

    // 调用的方法名称

    String getMethodName();

    // 调用的服务名称

    String getServiceName();

    // 参数类型集合

    Class<?>[] getParameterTypes();

    // 参数签名集合

    default String[] getCompatibleParamSignatures() {

        return Stream.of(getParameterTypes())

                .map(Class::getName)

                .toArray(String[]::new);

    }

    // 此次调用具体的参数值

    Object[] getArguments();

    // 此次调用关联的Invoker对象

    Invoker<?> getInvoker();

    // Invoker对象可以设置一些KV属性，这些属性并不会传递给Provider

    Object put(Object key, Object value);

    Object get(Object key);

    Map<Object, Object> getAttributes();

    // Invocation可以携带一个KV信息作为附加信息，一并传递给Provider，

    // 注意与 attribute 的区分

    Map<String, String> getAttachments();

    Map<String, Object> getObjectAttachments();

    void setAttachment(String key, String value);

    void setAttachment(String key, Object value);

    void setObjectAttachment(String key, Object value);

    void setAttachmentIfAbsent(String key, String value);

    void setAttachmentIfAbsent(String key, Object value);

    void setObjectAttachmentIfAbsent(String key, Object value);

    String getAttachment(String key);

    Object getObjectAttachment(String key);

    String getAttachment(String key, String defaultValue);

    Object getObjectAttachment(String key, Object defaultValue);

}
```

**Result 接口**是 Invoker.invoke() 方法的返回值，抽象了一次调用的返回值，其中包含了被调用方返回值（或是异常）以及附加信息，我们也可以添加回调方法，在 RPC 调用方法结束时会触发这些回调。Result 接口的具体定义如下：
```
public interface Result extends Serializable {

    // 获取/设置此次调用的返回值

    Object getValue();

    void setValue(Object value);

    // 如果此次调用发生异常，则可以通过下面三个方法获取

    Throwable getException();

    void setException(Throwable t);

    boolean hasException();

    // recreate()方法是一个复合操作，如果此次调用发生异常，则直接抛出异常，

    // 如果没有异常，则返回结果

    Object recreate() throws Throwable;

    // 添加一个回调，当RPC调用完成时，会触发这里添加的回调

    Result whenCompleteWithContext(BiConsumer<Result, Throwable> fn);

    <U> CompletableFuture<U> thenApply(Function<Result, ? extends U> fn);

    // 阻塞线程，等待此次RPC调用完成(或是超时)

    Result get() throws InterruptedException, ExecutionException;

    Result get(long timeout, TimeUnit unit) throws InterruptedException, ExecutionException, TimeoutException;

    // Result中同样可以携带附加信息

    Map<String, String> getAttachments();

    Map<String, Object> getObjectAttachments();

    void addAttachments(Map<String, String> map);

    void addObjectAttachments(Map<String, Object> map);

    void setAttachments(Map<String, String> map);

    void setObjectAttachments(Map<String, Object> map);

    String getAttachment(String key);

    Object getObjectAttachment(String key);

    String getAttachment(String key, String defaultValue);

    Object getObjectAttachment(String key, Object defaultValue);

    void setAttachment(String key, String value);

    void setAttachment(String key, Object value);

    void setObjectAttachment(String key, Object valu

}
```

在上面介绍 Provider 端的 Invoker 时提到，我们的业务接口实现会被包装成一个 AbstractProxyInvoker 对象，然后由 Exporter 暴露出去，让 Consumer 可以调用到该服务。Exporter 暴露 Invoker 的实现，说白了，就是让 Provider 能够根据请求的各种信息，找到对应的 Invoker。我们可以维护一个 Map，其中 Key 可以根据请求中的信息构建，Value 为封装相应服务 Bean 的 Exporter 对象，这样就可以实现上述服务发布的要求了。

我们先来看 **Exporter 接口**的定义：
```
public interface Exporter<T> {

    // 获取底层封装的Invoker对象

    Invoker<T> getInvoker();

    // 取消发布底层的Invoker对象

    void unexport();

}
```

为了监听服务发布事件以及取消暴露事件，Dubbo 定义了一个 SPI 扩展接口——**ExporterListener 接口**，其定义如下：
```
@SPI

public interface ExporterListener {

    // 当有服务发布的时候，会触发该方法

    void exported(Exporter<?> exporter) throws RpcException;

    // 当有服务取消发布的时候，会触发该方法

    void unexported(Exporter<?> exporter);

}
```

虽然 ExporterListener 是个扩展接口，但是 Dubbo 本身并没有提供什么有用的扩展实现，我们需要自己提供具体实现监听感兴趣的事情。

相应地，我们可以添加 InvokerListener 监听器，监听 Consumer 引用服务时触发的事件，**InvokerListener 接口**的定义如下：
```
@SPI

public interface InvokerListener {

    // 当服务引用的时候，会触发该方法

    void referred(Invoker<?> invoker) throws RpcException;

    // 当销毁引用的服务时，会触发该方法

    void destroyed(Invoker<?> invoker);

}
```

**Protocol 接口**是整个 Dubbo Protocol 层的核心接口之一，其中定义了 export() 和 refer() 两个核心方法，具体定义如下：
```
@SPI("dubbo") // 默认使用DubboProtocol实现

public interface Protocol {

    // 默认端口

    int getDefaultPort();

    // 将一个Invoker暴露出去，export()方法实现需要是幂等的，

    // 即同一个服务暴露多次和暴露一次的效果是相同的

    @Adaptive

    <T> Exporter<T> export(Invoker<T> invoker) throws RpcException;

    // 引用一个Invoker，refer()方法会根据参数返回一个Invoker对象，

    // Consumer端可以通过这个Invoker请求到Provider端的服务

    @Adaptive

    <T> Invoker<T> refer(Class<T> type, URL url) throws RpcException;

    // 销毁export()方法以及refer()方法使用到的Invoker对象，释放

    // 当前Protocol对象底层占用的资源

    void destroy();

    // 返回当前Protocol底层的全部ProtocolServer

    default List<ProtocolServer> getServers() {

        return Collections.emptyList();

    }

}
```

在 Protocol 接口的实现中，export() 方法并不是简单地将 Invoker 对象包装成 Exporter 对象返回，其中还涉及代理对象的创建、底层 Server 的启动等操作；refer() 方法除了根据传入的 type 类型以及 URL 参数查询 Invoker 之外，还涉及相关 Client 的创建等操作。

Dubbo 在 Protocol 层专门定义了一个 **ProxyFactory 接口**，作为创建代理对象的工厂。ProxyFactory 接口是一个扩展接口，其中定义了 getProxy() 方法为 Invoker 创建代理对象，还定义了 getInvoker() 方法将代理对象反向封装成 Invoker 对象。
```
@SPI("javassist")

public interface ProxyFactory {

    // 为传入的Invoker对象创建代理对象

    @Adaptive({PROXY_KEY})

    <T> T getProxy(Invoker<T> invoker) throws RpcException;

    @Adaptive({PROXY_KEY})

    <T> T getProxy(Invoker<T> invoker, boolean generic) throws RpcException;

    // 将传入的代理对象封装成Invoker对象，可以暂时理解为getProxy()的逆操作

    @Adaptive({PROXY_KEY})

    <T> Invoker<T> getInvoker(T proxy, Class<T> type, URL url) throws RpcException;

}
```

看到 ProxyFactory 上的 @SPI 注解，我们知道其默认实现使用 javassist 来创建代码对象，当然，Dubbo 还提供了其他方式来创建代码，例如 JDK 动态代理。

**ProtocolServer 接口**是对前文介绍的 RemotingServer 的一层简单封装，其实现也都非常简单，这里就不再展开。

最后一个要介绍的核心接口是 **Filter 接口**。关于 Filter，相信做过 Java Web 编程的同学们会非常熟悉这个基础概念，Java Web 开发中的 Filter 是用来拦截 HTTP 请求的，Dubbo 中的 Filter 接口功能与之类似，是用来拦截 Dubbo 请求的。

在 Dubbo 的 Filter 接口中，定义了一个 invoke() 方法将请求传递给后续的 Invoker 进行处理（后续的这个 Invoker 对象可能是一个 Filter 封装而成的）。Filter 接口的具体定义如下：
```
@SPI

public interface Filter {

    // 将请求传给后续的Invoker进行处理

    Result invoke(Invoker<?> invoker, Invocation invocation) throws RpcException;

    interface Listener { // 用于监听响应以及异常

        void onResponse(Result appResponse, Invoker<?> invoker, Invocation invocation);

        void onError(Throwable t, Invoker<?> invoker, Invocation invocation);

    }

}
```

Filter 也是一个扩展接口，Dubbo 提供了丰富的 Filter 实现来进行功能扩展，当然我们也可以提供自己的 Filter 实现来扩展 Dubbo 的功能。

### 总结

本课时我们首先介绍了 Dubbo RPC 层在整个 Dubbo 框架中所处的位置，然后说明了 dubbo-rpc-api 层的结构以及其中各个包提供的基本功能。接下来，我们还详细介绍了 Dubbo RPC 层中涉及的核心接口，包括 Invoker、Invocation、Protocol、Result、ProxyFactory、ProtocolServer 等核心接口，以及 ExporterListener、Filter 等扩展类的接口。 